\documentclass{article}
\renewcommand{\labelenumii}{\alph{enumii}}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}
\input{Style}

%\settextfont{Yas}
\begin{document}
\سربرگ{ فصل دوم (جبر ماتریسی)}{}{}
\clearpage

\مسئله{}  


الف) اگر $u = \begin{bmatrix}3 \\ 0\end{bmatrix}$ و $v = \begin{bmatrix}1\\ 2 \end{bmatrix}$ باشند. مساحت متواضی‌الاضلاع ساخته شده توسط $u$ و $v$ و $u + v$ و $0$ را بدست بیاورید.
\\\\
دترمینان $\begin{bmatrix}u & v\end{bmatrix}$ را بدست آورده و با مساحت متواضی‌الاضلاع مقایسه کنید. 
\\\\
درایه اول بردار $v$ را با یک مقدار دلخواه جایگزین کنید و تغیرات را مشاهده و تحیلل کنید.
\\\\
ب) نشان دهید معادله یک خط در ${\mathbb R}^2$ که از دو نقطه مشخص
$(x_1, y_1)$ و $(x_2, y_2)$میگذرد را میتوان به صورت زیر نوشت:

\[det(
\begin{bmatrix}
    1       & x        & y \\
    1       & x_1      & y_1 \\
    1       & x_2      & y_2 \\
\end{bmatrix}
)=0\]


\مسئله{}

معکوس ماتریس‌های زیر را به روش گوس جردن بدست بیاورید و مراحل آن را نیز بنویسید.
\\
\[A=
\begin{bmatrix}
    7       & 2      & 1 \\
    0       & 3      & -1 \\
    -3      & 4      & -2 \\
\end{bmatrix}
B=
\begin{bmatrix}
    1       & -2     & 1 \\
    4       & -7     & 3 \\
    -2      & 6      & -4 \\
\end{bmatrix}
\]

\مسئله{} 


درستی یا نادرستی گزاره های زیر را مشخص کنید و درصورت نادرست بودن مثال نقض ارائه دهید و در صورت درست بودن آن را اثبات کنید:
\begin{enumerate}
	\item اگر معکوس $A^2$ برابر $B$  باشد معکوس $A$ برابر $AB$ است.
\\
\item اگر $B$ و $C$ ماتریس‌هایی $m \times n$ باشند و $D$ معکوس پذیر باشد  و داشته باشیم 
$(B - C)D = 0$ ، $B = C$ است.
\\
\item اگر $A = BCD$ و داشته باشیم که $A$ معکوس‌پذیر است. $D$ و $C$ و $B$ هر سه معکوس پذیرند.
\\
\item اگر ماتریس $B$ یک ماتریس $3 \times 3$ باشد، $A = B^4 + 3B^2 + 7B + 3I_{3}$ معکوس پذیر است.

\end{enumerate}


\مسئله{}
به روش تجزیه $LU Factorization$ ماتریس زیر را تجزیه کرده و
ماتریس‌های $L$ و $U$ را به دست آورید. 
\\
\[A=
\begin{bmatrix}
    1       & 1      & 1 \\
    4       & 3      & -1 \\
    3       & 5      & 3 \\
\end{bmatrix}
\]

	\clearpage
{\LARGE{\textbf{سوالات شبیه سازی}}}

\مسئله

ماتریس متراکم (ماتریسی که بیشتر درایه های آن -مثلا بیش از نیمی از آنها- غیر صفر باشد) و معکوس پذیر
$A$
با ابعاد
$n \times n $
را در نظر بگیرید، روش استاندارد حل دستگاه معادله خطی 
$ Ax = b $
به صورت زیر است:
\begin{enumerate}
	\item 
	تجزیه
LU
	  ماتریس
A
	   را بیاید:
	$ A = LU$.
	
	\item 
	اگر 
	$\hat{x} := Ux$
	سیستم
	$L\hat{x} = b$
	(که در آن L یک ماتریس پایین مثلثی است) را از طریق جایگزینی پیشرو 
 $(forward substitution)$
حل کنید.
\item 
	سیستم بالا مثلثی 
$Ux= \hat{x} $
را(که در آن U یک ماتریس بالا مثلثی است) از طریق جایگزینی عقب گرد 
$(back substitution)$
حل کنید.
\end{enumerate}



\begin{latin}
	\begin{enumerate}[(a)]
		\begin{RTLitems}
			\item  \rl{
				تابعی بنویسید که تجزیه  LU ماتریس A را پیدا کند. فرض کنید که می توان ماتریس A را بدون استفاده از عمل جا به جایی دو سطر 
				$ row-interchange$
				از بین اعمال سطری مقدماتی
				به ماتریس بالا مثلثی
				$U$
				تبدیل کرد.
				تابع شما باید ماتریس A  را به عنوان ورودی بگیرد و ماتریس پایین مثلثی
				L
				و ماتریس بالا مثلثی
				U
				را باز گرداند.}
				\begin{latin}
				\begin{lstlisting}[language=Matlab]
Function [L, U] = lu_factor(A)
[n , n1] = size(A);
if n ~= n1 
	error ("A must be square")
end
L = eye (n)
U = zeros (n)

...

return;
				\end{lstlisting}
			\end{latin}
\rl{
				در کد بالا شما باید قسمت ....  را تکمیل کنید. برای این منظور تنها مقادیر بالای قطر اصلی ماتریس
				$U$
				که مقدار اولیه صفر گرفته است و مقادیر پایین قطر اصلی ماتریس L که برابر ماتریس همانی است را آپدیت کنید.	}
			

			\item  \rl{
			تابع دیگری بنویسید که معادله 
			Ax = b
			را از طریق مراحل ۱و ۲و ۳ را که در بالا ذکر شده است، حل کند. 
			تابع شما باید به شکل زیر باشد:}
			\begin{latin}
			\begin{lstlisting}[language=Matlab]

function x =  linear_sys_solver(A,b)

% compute the LU factorization of A
% Solve Ly = b for y by forward substitution
% Solve Ux = y by back substitution

return;
			\end{lstlisting}
		\end{latin}
			\rl{
	می توانید از کد خود مروبط به سوال ۸ تمرین اول در این بخش استفاده کنید	
}
			\item  \rl{
		تابع 
		myinverse
		را برای محاسبه وارون ماتریس 
		$A$
		با سایز 
		$n \times n $
		بنویسید. توجه کنید که باید از تابع 
		lu\_factor
		و توابع
		$forward substitution$
		و 
		$backward substitution$
		که در بخش های قبل یا تمرین قبل نوشته اید استفاده کنید.
		فرض کنید که 
		$ X = A^{-1}$
		پس
		$AX = I_n$
		از این نکته که 		
		$ Ax_i= e_i$ 
		به ازای
		$ i = 1 , ... , n$
		که در آن 
		$x_i$
		ستون 
		$i$
		ام ماتریس 
		$X$
		و 
		$e_{i}$
		ستون
		$i$
		ام ماتریس 
		$I_n$
		استفاده کنید.
		(توجه کنید که شما تنها یک بار می تواند از تجزیه 
		LU
		ماتریس A را محاسبه کنید)	
		}
	\item  \rl{
ماتریس هیلبرت یک ماتریس مربعی است به گونه ای که 
$H_{i,j} = \frac {1}{1+i+j}$
ماتریس هیلبرت A از مرتبه ۵ و ۱۰ و۱۵و ۲۰ را بسازید و ماتریس وارون آنها 
$(A^{-1})$
 را از طریق توابع آماده ( مثلا در متلب از طریق تابع 
inv
)
به دست آورید.
سپس ماتریس وارون آن را از طریق تابع 
myinverse 
 که در بخش قبل نوشته اید به دست آورید (آن را
 $A'^{-1}$
 بنامید)
 مقادیر 
 $AA^{-1}$
 و 
 $AA'^{-1}$
 را به دست آورید و نتایج را مقایسه و تحلیل کنید. (راهنمایی:‌ به ویژگی های ماتریس های 
 ill-conditioned
 توجه کنید
 )
}

		\end{RTLitems}    
	\end{enumerate}
\end{latin}



\end{document}
